

 Prvá písomná zmienka o využívaní soľných prameňov sa datuje do roku 1223. Od roku 1570 sa po vyhĺbení 150 metrov hlbokej šachty začala podzemná ťažba kamennej soli. V roku 1752 ale došlo k zaplaveniu bane podzemnou vodou. Odvtedy sa začalo s ťažbou soľanky (slanej vody), z ktorej sa soľ získavala varením. 
 Len pre zaujímavosť, táto soľná baňa bola donedávna jedinou soľnou baňou na svete (!), kde sa soľ získavala varením soľanky a nie ťažbou kamennej soli. Gápeľ, alebo megastroj na vyťahovanie ťažkých mechov so soľankou, je tiež svetový unikát: je najväčším zariadením svojho druhu na svete, ktorý sa zachoval v pôvodnom stave, nejde o repliku! 
 Hoci od roku 1925 sa začala soľ vyrábať "moderne", dodnes sa prešovská soľ radila k najkvalitnejšej soli na svete. A prečo? Jednoducho zatopenie bane sa ukázalo ako šťastie v neštastí. Technologicky sa zistilo, že varením soľanky sa vie vyrobiť najkvalitnejšia soľ, s čistotou až 99,5% NaCl. Kamenná soľ takúto čistotu dosiahnúť nevie. 
 Do dnes sa každoročne v Prešove vyprodukovalo viac ako 100 tisíc ton vysokokvalitnej soli pre potravinársky ale aj chemický a farmaceutický priemysel. Ak si spomínate niekoľko dobrých rokov dozadu, Solivary, a. s. začali budovať aj nový závod v Zbudzi pri Michalovciach, kde sa objavili obrovské náleziská soli. Aj keď tento závod stojí, s výrobou sa dodnes nezačalo a kvôli "investorským" praktikám asi ani nikdy nezačne. 
 Ako to už v kapitalizme ale býva zvykom, finanční žraloci rozširujú svoje portfólio a skupujú lukratívne podniky. Ak však zistia, že im málo "sypú" do vrecák, tak bez ohľadu na historický či lokálny význam, uplatnia čisto sebecke ekonomické princípy. To sa stalo v sobotu, 16. mája 2009, keď sa šokovaných 155 zamestnancov dozvedelo, že po stáročiach slávy sa s prešovskou soľou možme rozlúčiť. Luxusná, vysokokvalitná soľ z Prešova končí svoju cestu ... ostáva pod zemou, aj keď zásoby existujú ešte na 100 rokov - a to kvôli tomu, že "nevie konkurovať ostatným" ... 
  
 Finančná skupina J&amp;T takto znova zažiarila. Klčovanie lesa v národnom parku v Tatrách na výstavbu nových lyžiarskych vlekov, ovládnutie Demänovskej doliny .. ale ináč povedané "skupovanie Slovenska" za účelom maximalizovať profit. Ak niečo nevyjde, predá sa. Dúfam, že celé Tatry nám predať nestihnú ... 
 Na záver aspoň niečo pozitívne: pozvánka do Prešova do múzea ťažby soli. Aspoň takto si pozdvihnime národnú hrdosť, že aj keď tu máme toľko svetového, nevieme si to vážiť ani trochu. 
 A prešovská soľ? Odpočívaj v pokoji ... (1570 - 2009) 

